\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage[boxed]{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\floatname{algorithm}{Pseudokod}
\lstMakeShortInline[columns=fixed]!
\lstdefinelanguage{glsl}[ANSI]{C}{
  morekeywords={vec4, vec3, vec2, texture, refract, normalize, reflect,
    distance}}

\begin{document}

\thesisnumber{1036}

\title{Ostvarivanje vizualnog učinka kaustike u stvarnom vremenu}

\author{Teon Banek}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada.
% Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
% \izvornik
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[trim=20mm 0 0 10mm]{./img/assignment}
\end{figure}

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice.
% Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvale roditeljima i obitelji, mentoru prof. dr. sc. Željki
  Mihajlović, prijateljima i Gospodinu Svevišnjem na potpori i pomoći kroz
  cjelokupan studij.}

\tableofcontents

% \chapter{Uvod}
\include{./tex/intro}

% \chapter{Tehnike prikaza kaustike}
\include{./tex/algos}

% \chapter{Implementacija mapiranja kaustike}
\include{./tex/cm-impl}

\chapter{Zaključak}
Vizualni učinak kaustike nije izrazito prominentan vizualni efekt ali ga je
vrlo teško prikazati unutar interaktivnih zahtjeva. Opisani algoritmi su
jednostavni ali težina proizlazi iz biranja dobrog omjera performansi i
kvalitete prikaza. Metode namijenjene izvođenju u stvarnom vremenu poput
mapiranja kaustike imaju veliku manu u nepreciznom prikazivanju
efekta. Potrebno je pažljivo birati za koju geometriju će se iscrtati taj
vizualni učinak kako bi ovakvi problemi ostali skriveni od korisnika. Veliko
iznenađenje u interaktivnom prikazu je algoritam praćenja fotona. Izvorno
korišten u iscrtavanju koje nema ovako visoke zahtjeve u brzini izvođenja,
prilagodbom za moderne tehnologije i grafičke procesore počinje ispunjavati
uprave te zahtjeve. Trenutno je puno lakše kontrolirati potrebne računalne
resurse kod metoda izvorno namijenjenih interaktivnom korištenju ali samo je
pitanje vremena kada će grafički procesori biti dovoljno snažni izvršavati
algoritme poput praćenja fotona i praćenja zrake unutar tih uvjeta. Tako bi
gotovo svi efekti poput refleksije i refrakcije bili iscrtani jednim
algoritmom te bi konačan prikaz izgledao kvalitetnije.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Napredak brzine obrade podataka na računalu direktno utječe na kvalitetu
računalne grafike koja se može ostvariti u interaktivnim aplikacijama. Mnogi
zanimljivi, ali kompleksni vizualni efekti se sve više mogu ostvariti unutar
zahtjeva interaktivnosti. Jedan od takvih efekata je kaustika. Učinak kaustike
nastaje kada se svjetlosne zrake zbog refrakcije ili refleksije fokusiraju na
manji dio površine. Cilj rada je usporedba različitih metoda ostvarivanja tog
vizualnog učinka na računalu u stvarnom vremenu. Opisana je implementacija
tehnike mapiranje kaustike u programskom jeziku C++ korištenjem biblioteke
OpenGL. Osim te implementacije, za demonstraciju i usporedbu korištena je i
tehnologija Nvidia OptiX za ostvarenje učinka kaustike tehnikom praćenja
zrake.

\kljucnerijeci{svjetlost, kaustika, tehnika mapiranja kaustike, praćenje
  fotona, praćenje zrake, iscrtavanje u stvarnom vremenu}
\end{sazetak}

\engtitle{Real time caustics rendering}
\begin{abstract}
Advancement of computer data processing speed directly influences the
quality of computer graphics which can be realised for interactive
software. Many interesting, albeit complex visual effects can increasingly be
implemented within interactive constraints. One such effect is caustics. The
visual effect of caustics appears when light concentrates on a smaller part of
a surface due to reflection and refraction. The goal of this thesis is to
compare the different methods for rendering of this visual effect in real
time. This paper describes the implementation of caustic mapping technique
using C++ programming language and OpenGL library. Alongside the described
implementation and for purposes of comparison, the Nvidia OptiX technology was
used to demonstrate the rendering of caustics using ray tracing algorithm.

\keywords{light, caustics, caustic mapping technique, photon tracing, ray
  tracing, real time rendering}
\end{abstract}

\chapter{Privitak}
Kao dio ovog rada sadržan je i programski kod implementacije algoritma
mapiranja kaustike. On se nalazi u direktoriju \verb;caustic-app; . Upute za
instalaciju i korištenje programa su u nastavku.

\section{Upute za instalaciju programa}
Za instalaciju su potrebne sljedeće biblioteke i programi:
\begin{itemize}
\item CMake
\item OpenGL $>=$ 4.0
\item freeglut
\item GLEW
\item glm
\item FreeImage
\end{itemize}
\lstset{language=bash, tabsize=2, frame=single, columns=fixed, basicstyle=\small}

Na Linux operativnim sustavima dovoljno je pokrenuti sljedeće.
\begin{lstlisting}
mkdir caustic-app/build
cd caustic-app/build
cmake ..
make
\end{lstlisting}
Naredba \verb;cmake; će javiti ako neka od navedenih biblioteka nedostaje.

Kod instalacije programa na Windowsima pokrenite program CMake-GUI te
namjestite putanje do direktorija s izvornim kodom i do direktorija gdje
želite generirati projektne datoteke. Odaberite koje projektne datoteke želite
stvoriti te stisnite Configure. CMake će javiti da morate postaviti putanje do
biblioteka. Svaki put kada postavite putanju pritisnite ponovo Configure i
ponovite postupak dok sve biblioteke nisu postavljene. Pritiskom na Generate
generira se željeni projekt koji otvorite s pripadajućim programom i pokrenite
prevođenje programa.

\section{Upute za korištenje}
Izvršna datoteka se pokreće naredbom:\\
\verb;caustic-app [<putanja_do_modela> <rezolucija_teksture>];\\
Naredbu je potrebno pokrenuti iz direktorija u kojem se nalaze direktoriji
\verb;models; i \verb;shaders;. Aplikaciju je moguće pokrenuti bez argumenata
ili predati oba. Ako želite promijeniti model koji uzrokuje pojavu kaustike
koristite argument \verb;putanja_do_modela;. Promjena rezolucije tekstura koje
se koriste za izračune kaustike se predaje kao argument
\verb;rezolucija_teksture;. Nakon pokretanja aplikacije dostupne su sljedeće
kontrole.
\begin{itemize}
\item Okretanje kamere tipkama: w, a, s, d, c i tipkom za razmak.
\item Paljenje/gašenje Gaussovog filtra tipkom b.
\item Paljenje/gašenje prikaza zapisanih normala refraktivne geometrije tipkom
  N.
\item Paljenje/gašenje prikaza zapisanih pozicija refraktivne geometrije
  tipkom R.
\item Paljenje/gašenje prikaza zapisanih pozicija geometrije koja prima učinak
  kaustike tipkom P
\item Paljenje/gašenje prikaza teksture kaustike tipkom C.
\item Gašenje svih gore navedenih prikaza tipkom n.
\item Gašenje aplikacije tipkom q. Aplikacija se također može ugasiti
  pritiskom na X prozora.
\end{itemize}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
